\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{physics}
\usepackage{bm}
\usepackage[margin=3cm]{geometry}
\usepackage{bigfoot}
\usepackage{amsthm}

\newtheoremstyle{break}
  {\partopsep}{\topsep}%  
  {\normalfont}{}
  {\bfseries}{}%
  {\newline}{}%
  \theoremstyle{break}
\newtheorem{theorem}{Teorema}[section]
\newtheorem{corollary}{Corollario}[section]
\newtheorem{proposition}{Proposizione}[section]
\renewcommand*{\proofname}{\textbf{Dimostrazione}}
\renewcommand\qedsymbol{QED}
\newtheorem{definition}{Definizione}[section]

\let\oldemptyset\emptyset
\let\emptyset\varnothing

\long\def\symbolfootnotemark[#1]#2{\begingroup%
\def\thefootnote{\fnsymbol{footnote}}\footnotetext[#1]{#2}\footnotemark[#1]\endgroup}

\long\def\symbolfootnotetext[#1]#2{\begingroup%
\def\thefootnote{\fnsymbol{footnote}}\footnotetext[#1]{#2}\endgroup}


\numberwithin{equation}{section}





\begin{document}
\title{Teoria di Probabilità}
\author{Andrea Bonifacio}
\date{\today}
\maketitle

\newpage
\section{Definizione assiomatica di probabilità}
Lo studio della probabilità, si basa su assiomi e definizioni. Alcuni concetti indispensabili sono gli \emph{eventi}, rappresentati come insiemi di oggetti, le \emph{$\sigma$-algebre}, collezioni (insiemi di insiemi) di eventi e la \emph{probabilità}, funzione che associa ad ogni evento un grado di fiducia da 0 a 1.
\subsection{Eventi matematici}
\begin{definition}
Un esperimento aleatorio è una osservazione nel mondo reale il cui risultato non è né deterministico né noto a priori, ma influenzato dal caso.
\end{definition}
\begin{definition}
Lo spazio campionario $\Omega$ è l'insieme degli esiti elementari possibili $\omega$ di un esperimento aleatorio. Non è definito univocamente dall'esperimento.
\end{definition}
\begin{definition}
È detto evento un fatto a cui si può attribuire un grado di verità (vero o falso) al termine dell'esperimento. L'evento matematico $A$ rispetto a un evento dato è l'insieme degli esiti $\omega$ in cui l'evento è verificato.
\end{definition}
Esempi:
\begin{itemize}
\item Numero primo a tombola $\leftrightsquigarrow \, A = \{2,3,5,\ldots,89\} \subseteq \Omega =\{1,\ldots, 90\}$.
\item Numeri uguali dal lancio di due dadi $\leftrightsquigarrow \, A = \{(1,1),(2,2),\ldots\} \subseteq \Omega = \{1, \ldots, 6\}^2$.
\end{itemize}
Vi sono varie operazioni con gli eventi:
\begin{itemize}
\item $\emptyset$: rappresenta l'evento impossibile;
\item $\Omega$: rappresenta l'evento certo;
\item $A^C$: evento contrario ad $A$;
\item $A \cup B$: evento $A$ \emph{oppure} evento $B$;
\item $A \cap B$: evento $A$ \emph{ed} evento $B$;
\item $A \cap B = 0$: eventi \emph{incompatibili};
\item $A \subseteq B$: $A$ \emph{implica} $B$;
\end{itemize}
\begin{definition}
L'insieme delle parti di $\Omega$ si dice $2^{\Omega}$ la collezione di tutti i sottoinsiemi di $\Omega$ inclusi $\Omega$ e $\emptyset$.
\end{definition}
\subsection{Algebre e $\sigma$-algebre}
\begin{definition}
$\mathcal{A} \subseteq 2^{\Omega}$ si dice \textbf{algebra} se:
\begin{enumerate}
\item $\emptyset \in \mathcal{A}, \Omega \in \mathcal{A}$
\item $A \in \mathcal{A} \Longrightarrow A^C \in \mathcal{A} \qquad \mbox{(}\mathcal{A} \mbox{ è chiusa per complementazione)}$
\item $A_1, A_2, \ldots, A_n \in \mathcal{A} \Longrightarrow$ {\everymath ={\displaystyle}$\bigcup_{i=1}^n \mathcal{A}_i \in \mathcal{A}, \bigcap_{i=1}^n \mathcal{A}_i \in \mathcal{A}$} ($\mathcal{A}$ è chiusa per unioni e intersezioni finite)
\end{enumerate}
\end{definition}
\begin{definition}
$\mathcal{A} \subseteq 2^{\Omega}$ si dice \textbf{$\sigma$-algebra} se:
\begin{enumerate}
\item $\emptyset \in \mathcal{A}, \Omega \in \mathcal{A}$
\item $A \in \mathcal{A} \Longrightarrow A^C \in \mathcal{A} \qquad \mbox{(}\mathcal{A} \mbox{ è chiusa per complementazione)}$
\item $A_1, A_2, \ldots, A_n \in \mathcal{A} \Longrightarrow$ {\everymath ={\displaystyle}$\bigcup_{i=1}^{+\infty} \mathcal{A}_i \in \mathcal{A}, \bigcap_{i=1}^{+\infty} \mathcal{A}_i \in \mathcal{A}$} ($\mathcal{A}$ è chiusa per unioni e intersezioni numerabili)
\end{enumerate}
\end{definition}
Alcune $\sigma$-algebre notevoli sono:
\begin{itemize}
\item $\mathcal{A} = \{\emptyset, \Omega\}$: la $\sigma$-algebra più piccola.
\item $\mathcal{A} = \{2^{\Omega}$: la $\sigma$-algebra più grande.
\item $\mathcal{A} = \{\emptyset, \Omega, A, A^C \}$: una generica $\sigma$-algebra.
\end{itemize}
\begin{definition}
Siano $\Omega$ spazio campionario e $\mathcal{A}$ $\sigma$-algebra su $\Omega$, la coppia ($\Omega, \mathcal{A}$) è definita uno spazio misurabile.
\end{definition}
\begin{definition}
Data la classe $\mathcal{C} \subseteq 2^{\Omega}$, si dice $\sigma$-algebra generata da $\mathcal{C}$ e si scrive $\sigma(\mathcal{C})$ la più piccola $\sigma$-algebra contenente $\mathcal{C}$.
\end{definition}
\begin{proposition}
$\sigma(\mathcal{C})$ è ben definita $\forall \mathcal{C}$
\end{proposition}
\begin{proof}
\begin{enumerate}
\item Considerando la $\sigma$-algebra delle parti $2^{\Omega}$, per ipotesi $2^{C} \supseteq \mathcal{C}$. Dunque esiste almeno una $\sigma$-algebra $\mathcal{A} \supseteq \mathcal{C}$.
\item Ne esiste una più piccola di tutte? \\
Sia $\mathcal{A}_{\alpha}$ una famiglia di $\sigma$-algebre e $\mathcal{A} = ${\everymath ={\displaystyle}$\, \bigcap_{\alpha} \mathcal{A}_{\alpha}$} (con $\alpha$ finito o infinito).
$\mathcal{A}$ è una $\sigma$-algebra, infatti:
\begin{itemize}
\item[(a)]{\everymath ={\displaystyle}$\, \bigcap_{\alpha} \mathcal{A}_{\alpha}$} contiene $\Omega$ e $\emptyset$: $\emptyset \in \mathcal{A}_{\alpha} \, \forall \alpha$ e dunque $\emptyset \in${\everymath ={\displaystyle}$\, \bigcap_{\alpha} \mathcal{A}_{\alpha}$}.
Analogamente si può dimostrare l'appartenenza di $\Omega$
\item[(b)] {\everymath ={\displaystyle}$\, \bigcap_{\alpha} \mathcal{A}_{\alpha}$} è chiusa per complementazione: sia $A \in \,${\everymath ={\displaystyle}$\, \bigcap_{\alpha} \mathcal{A}_{\alpha}$}. Dunque $A \in \mathcal{A}_{\alpha} \forall \, \alpha$
Ciò avviene se e solo se $A^C \in \mathcal{A}_{\alpha} \, \forall \alpha$, essendo $\mathcal{A}_{\alpha}$ una $\sigma$-algebra. Dunque $A \in \mathcal{A}_{\alpha} \, \forall \alpha$.
Ma allora $A^C \in${\everymath ={\displaystyle}$\, \bigcap_{\alpha} \mathcal{A}_{\alpha}$}
\item[(c)] {\everymath ={\displaystyle}$\, \bigcap_{\alpha} \mathcal{A}_{\alpha}$} è chiusa per unioni e intersezioni numerabili:
{\everymath ={\displaystyle}
$$
\begin{array}{lcl}
A_k \in \bigcap_{\alpha} \, \mathcal{A}_{\alpha} \, \forall k \in \mathbb{N} & \Longleftrightarrow & A_k \in \mathcal{A}_{\alpha} \, \forall k \in \mathbb{N}, \forall \alpha \\
& \Longrightarrow & \bigcup_k A_k \in \mathcal{A}_{\alpha} \, \forall \alpha \\
& \Longrightarrow & \left( \bigcup_k A_k \right)\ \in \bigcap_{\alpha} \mathcal{A}_{\alpha} 
\end{array}
$$
}
\end{itemize}
\end{enumerate}
Allora $\sigma(\mathcal{C}) = {\displaystyle \bigcap_{\mathcal{A} \supseteq \mathcal{C}}} \mathcal{A}$.
\end{proof}
\begin{theorem}
Se $A_n \in \mathcal{A} \, \forall n \in \mathbb{N}$ allora:
$$
\mbox{lim}\,\mbox{sup}A_n \in \mathcal{A} \quad \mbox{ e } \quad \mbox{lim}\,\mbox{inf} A_n \in \mathcal{A}
$$
\end{theorem}
\begin{proposition}
$\mathcal{A} \,\,\sigma$-algebra su $\Omega \quad \Longrightarrow \quad \mathcal{A} \mbox{ algebra su } \Omega$.
\end{proposition}
\begin{proof}
Siano $A_1,\ldots, A_n$ eventi appartenenti alla $\sigma$-algebra $\mathcal{A}$.
Definito $A_{n+1} = A_{n+2} = \cdots = A_n$, si ha che:
$$
\bigcap_{k=1}^n \, A_k = \bigcap_{k=1}^{\infty} \, A_k \in \mathcal{A} \mbox{ e } \bigcup_{k=1}^n \, A_k = \bigcup_{k=1}^{\infty} \, A_k \in \mathcal{A}
$$
\end{proof}
\end{document}
