% filepath: /home/bonni/Documents/LaTeX/Miscellaneous/corsa_4_sett.tex
\documentclass[a4paper, 11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, margin=1in}
\usepackage{enumitem} % For customizing lists
\usepackage{multicol} % Required for columns, though minipage is used here for grid

\title{\textbf{Piano di Corsa Personalizzato - 4 Settimane}}
\author{} % No author needed
\date{} % No date needed

\begin{document}
\pagestyle{empty} % No page numbers
\maketitle
\begin{center}
    \vspace{-1.5cm} % Adjust vertical space after title if needed
\end{center}

\noindent % Prevent indentation for the first minipage
\begin{minipage}[t]{0.48\textwidth} % First column, first row
\section*{Settimana 1}
\begin{itemize}[leftmargin=*, labelsep=5.8mm, topsep=0pt, partopsep=0pt, itemsep=2pt, parsep=2pt]
    \item \textbf{Lunedì:} Riposo attivo (stretching, camminata, yoga)
    \item \textbf{Martedì:} 6 x 400m a 5:30–5:40/km con 1’ camminata. Totale: 10' riscaldamento + ripetute + 10' defaticamento.
    \item \textbf{Mercoledì:} 40’ a 6:45–7:00/km, FC < 150 bpm. Focus sulla cadenza (165 spm).
    \item \textbf{Venerdì:} 5 km progressivi: 2 km a 6:30, 2 km a 6:00, 1 km a 5:45.
    \item \textbf{Domenica:} 7–8 km lenti (6:45–7:00/km). Resistenza aerobica, FC < 150 bpm.
    \item \textbf{Forza (Martedì/Sabato):} Allenamento glutei, core, squat, plank – 30’ a casa.
\end{itemize}
\end{minipage}\hfill % Space between columns
\begin{minipage}[t]{0.48\textwidth} % Second column, first row
\section*{Settimana 2}
\begin{itemize}[leftmargin=*, labelsep=5.8mm, topsep=0pt, partopsep=0pt, itemsep=2pt, parsep=2pt]
    \item \textbf{Lunedì:} Riposo attivo
    \item \textbf{Martedì:} 8 x 200m a 5:00/km con 1’ camminata.
    \item \textbf{Mercoledì:} 45’ in zona 2 (130–150 bpm), cadenza 165–168.
    \item \textbf{Venerdì:} 6 km progressivi: 6:30 → 5:40/km.
    \item \textbf{Domenica:} 8 km lenti a ritmo comodo.
    \item \textbf{Forza (Martedì/Sabato):} Focus su core/glutei, stacchi, affondi.
\end{itemize}
\end{minipage}

\vspace{1cm} % Vertical space between rows

\noindent % Prevent indentation for the first minipage in the second row
\begin{minipage}[t]{0.48\textwidth} % First column, second row
\section*{Settimana 3}
\begin{itemize}[leftmargin=*, labelsep=5.8mm, topsep=0pt, partopsep=0pt, itemsep=2pt, parsep=2pt]
    \item \textbf{Lunedì:} Riposo
    \item \textbf{Martedì:} Fartlek 30’: 2’ veloce / 2’ lento x 5.
    \item \textbf{Mercoledì:} 30’ lento + esercizi di tecnica (skip, calciata, balzi).
    \item \textbf{Venerdì:} Progressivo o collinare facile.
    \item \textbf{Domenica:} 9 km lento, percorso nuovo.
    \item \textbf{Forza (Martedì/Sabato):} Esercizi funzionali con focus su stabilità.
\end{itemize}
\end{minipage}\hfill % Space between columns
\begin{minipage}[t]{0.48\textwidth} % Second column, second row
\section*{Settimana 4}
\begin{itemize}[leftmargin=*, labelsep=5.8mm, topsep=0pt, partopsep=0pt, itemsep=2pt, parsep=2pt]
    \item \textbf{Lunedì:} Riposo
    \item \textbf{Martedì:} 4 x 400m a ritmo gara 5K (max 5:20/km).
    \item \textbf{Mercoledì:} 30’ lento rigenerante.
    \item \textbf{Venerdì:} 4 km facili.
    \item \textbf{Domenica:} 6 km facili + 5 allunghi da 80m.
    \item \textbf{Forza (Martedì/Sabato):} Sessione leggera, solo mantenimento.
\end{itemize}
\end{minipage}

\end{document}